\chapter{Архитектура MIPS64} \label{ch:ch1}
В данном разделе рассмотрены основные характеристики и компоненты современной микропроцессорной архитектуры MIPS64 Release 6. В первом подразделе описывается общая структура MIPS64, во втором подробнее рассматривается исполнение SIMD-инструкций, в третьем описывается имплементация данной архитектуры на процессоре I6400 <<Samurai>>, который был выбран в качестве базового для моделирования \cite{I6400}.

\section{Обзор архитектуры MIPS64}  \label{sec:ch1/sec1}
Описывая \textit{архитектуру} MIPS, необходимо различать непосредственно \textit{архитектуру} и её \textit{имплементацию} \cite{oldMIPS}.

\textbf{Архитектура} описывает набор инструкций, регистров, модель исключений, управление памятью, стуктуру виртуальной и физической памяти и отображение первой на вторую, и прочие общие для всех микропроцессоров качества.

\textbf{Имплементация} описывает конкретную реализацию архитектуры в каком-то процессоре, то, как именно данная архитектура была имплементирована.

С учётом данного различая, этот подраздел описывает архитектуру MIPS64, без привязки к конкретному процессору, как она описана в шестом релизе MIPS64 (MIPS64 Release 6) \cite{MIPS}.

\subsection{Основные компоненты}  \label{subsec:ch1/sec1/sub1}
Архитектура состоит из следующих компонентов:

\textbf{Архитектура набора инструкций (ISA)} Набор инструкций MIPS32 и MIPS64 определяет семейство 32- и 64-битных инструкций соответственно, внутри архитектуры MIPS. ISA включает в себя привилегированные и непривилегированные инструкции. Гарантируется совместимость непривилегированного кода на уровне объектного кода среди всех имплементаций архитектуры MIPS, обратная совместимость MIPS64 ISA с MIPS32 ISA, в ряде случаев гарантируется и совместить привилегированных инструкций.


\textbf{Архитектура привилегированных ресурсов (PRA)} PRA описывает окружения и сущности, на которых оперируют инструкции из ISA, например регистры, виртуальное адресное пространство.


\textbf{Приложение-специфичные расширения (ASE)} MIPS32/64 предоставляет поддержку опциональным расширениям, которые называют модули или ASEs. Модули не накладывают ограничений или требований на ISA, каждая имплементация архитектуры может добавлять свои расширения ISA для работы с модулями.


\textbf{Пользовательские инструкции (UDIs)} Архитектура MIPS64 резервирует несколько специальных опкодов для использования в конкретных имплементациях, в том числе для поддержки ASE. 


\subsection{Типы данных и регистры}  \label{subsec:ch1/sec1/sub2}
Стандартная программная модель MIPS64 поддерживает целочисленные типы размером 8, 16, 32 и 64 бита. Расширение MSA добавляет векторные типы данных общей длинной 128 бит, которые поровну деляться между 2-16 одинаковыми типами данных.

Архитектура MIPS64 определяет следующие регистры:
\begin{itemize}
\item 32-, 64-битные регистры общего назначения; 
\item Счётчик инструкций специального назначения PC, на который влияет выполнение только определённых инструкций;
\item Два регистра специального назначения для хранения промежуточных результатов при умножении и делении, HI и LO.
\end{itemize}

\subsection{Сопроцессоры}  \label{subsec:ch1/sec1/sub3}
Архитектура MIPS задаёт четыре целевых сопроцессора:
\begin{itemize}
\item \textbf{CP0} интегрирован в чип, отвечает за управление виртуальной памятью и обработку исключений; 
\item \textbf{CP1} зарезервирован под операции над числами с плавающей точкой (FPU);
\item \textbf{CP2} свободен для использования в имплементациях;
\item \textbf{CP3} зарезервирован под FPU.
\end{itemize}

\subsection{Модель памяти} \label{subsec:ch1/sec1/sub4}
Архитектура MIPS может быть настроена на использования как и big-endian, так и little-endian порядка байт в типах данных длинее одного байта (полуслово, слово, двойное слово).

Big-endian порядок означает, что старший байт (MSB) располагается в памяти первым, а младший байт (LSB) - последним. Пример порядка байт big-endian в 32-битного числв $-856103_{10}$  в шестнадцатеричной записи представлен в таблице \ref{table:endianness}.

Little-endian, наиболее часто используемый порядок байт, означает, что первый байт в памяти является младшим, последний байт - старшим. Пример порядка байт little-endian в 32-битного числа $-856103_{10}$ в шестнадцатеричной записи представлен в таблице \ref{table:endianness}.
\begin{table}[htbp]
  \centering
   \parbox{15cm}{
  \caption{Различия между big-endian и little-endian} \label{table:endianness}
  \begin{tabular}{| p{4cm} | p{2cm} | p{2cm} | p{2cm} | p{2cm}l | }
    \hline
    Адрес в памяти &\centering 3 &\centering 2 & \centering 1 & \centering 0 & \\ \hline
    Big-endian &\centering FF &\centering F2 &\centering EF &\centering  D9 & \\ \hline
    Little-endian &\centering D9 &\centering EF &\centering F2 &\centering FF & \\ \hline
  \end{tabular}
  }
\end{table}

Инструкции ISA в MIPS64 поддерживают чтение/запись в по невыровненным адрессам, специальных инструкций для чтения/записи только по выровненным или только по невыровненным адрессам в 6-м релизе больше нет. Рекомендуется использоваться следующее выравнивание для максимальной производительности, т.к. чтение по невыравненному адресу несёт большие издержки \cite[45]{MIPS}:

\begin{itemize}
\item Адрес чтения/записи полуслова должен быть выровнен по 2 байта (т.е. адрес должен делиться без остатка на 2, или его младший бит должен быть равен 0);
\item Адрес чтения/записи слова должен быть выровнен по 4 байта (т.е. адрес должен делиться без остатка на 4, или два его младших бита должны быть равны нулю);
\item Адрес чтения/записи двойного слова должен быть выровнен по 8 байт (т.е. адрес должен делиться без остатка на 8, или его три младших бита должны быть равны нулю).
\end{itemize}
\hfill \newline
Архитектура MIPS64 предоставляет следующие типы доступа к памяти:


\textbf{Некэшированный доступ к памяти:} каждое обращение к памяти приводит к прямому чтению/записи из/в память.


\textbf{Кэшированный доступ к памяти:} каждое обращение к памяти по адресу проходит через когерентную кэш-память.


\textbf{Некэшированный ускоренный доступ к памяти:} этот тип обращения к памяти является опциональным, различные имплементации могут реализовывать или не реализовывать его. При использовании данного обращения к памяти, несколько инструкций чтения/записи могут объединяться и выполняться параллельно, используя широкую шину в 128 бит, расчитанную на SIMD-инструкции.

\subsection{Инструкции}  \label{subsec:ch1/sec1/sub5}

В архитектуре MIPS64 все инструкции занимают 32 бита, расположены в выровненной по 4 байта памяти. Вне зависимости от настроенного порядка байт, для инструкций используется little-endian.

Ниже в подпунктах даётся перечисление основных категорий инструкций, исключая расширение MSA, которое описывается в следующем подразделе.
\subsubsection{Чтение и запись}
Поддерживаются инструкции для чтения/записи всех типов данных (байт, полуслово, слово, двойное слово). Помимо стандартное чтения/записи, определены инструкции для атомарных операций по типу read-modify-write.
\subsubsection{Вычисление}
Поддерживает целочисленные вычисления (сложение, вычитание, умножение, деление) над всеми типами данных (байт, полуслово, слово, двойное слово), логические операции, арифметические и логические сдвиги, подсчёт бит, определения условий.
\subsubsection{Jump и ветвление}
Включает в себя набор инструкция для вызова функций, перемещения по кода (jump), условного перемещения (ветвления).
\subsubsection{Сопроцессор}
Инструкции для работы с сопроцессорами:
\begin{itemize}
\item \textbf{CP0} Управление процессором, обработка исключительных ситуаций, управление память, привилегированные инструкции;
\item \textbf{CP1 \& CP3} FPU (floating point unit). Работа с числами с плавающей/фиксированной точкой - чтение/запись, вычислительные операции, управление точностью, округление;
\item \textbf{CP2} Архитектурой не определен, зависит от имплементации.
\end{itemize}
\subsubsection{Прочие}
Инструкции для синхронизации операций чтения-записи, обработки исключительных ситуаций, условного копирования данных, prefetch-инструкции и нулевая инструкция NOP.

\section{SIMD-расширение MSA} \label{sec:ch1/sec2}
MSA расширяет стандартную архитектуру MIPS добавлением более чем 150 новых инструкций, которые позволяют совершать операции над 32 векторных регистрах, которые можно представлять как 8-, 16-, 32- и 64-битные целые числа, 16- и 32-битные числа с фиксированной точкой и 32- и 64-битные числа с плавающей точкой. В текущей реализации MSA использует регистры в 128 бит.

В мультипоточной режиме, MSA позволяет разделять векторные регистры между отдельными потоками.

MSA - это современный набор векторных инструкций, позволяющий радикально ускорить вычисление до 2-4 раза, благодаря параллельным операциям сразу над целым набором данных, чтением/записью сразу 16 байт данных из памяти и эффективным принятием решением.

\subsection{Векторные регистры} \label{subsec:ch1/sec2/sub1}
MSA использует 32 128-битных регистра. В зависимости от используемых инструкций, векторный регистр может представляться как:
\begin{itemize}
\item Шестнадцать 8-битных чисел, рисунок \ref{fig:vec16};
\item Восемь 16-битных чисел, рисунок \ref{fig:vec8};
\item Четыре 32-битных числа, рисунок \ref{fig:vec4};
\item Два 64-битных числа, рисунок \ref{fig:vec2}.
\end{itemize}

Когда в архитектуре присутствует и FPU, и MSA, регистры FPU проецируются на 0-й элемент векторных регистров.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/vec16.png}
  \caption{Шестнадцать 8-битных чисел в векторном регистре \cite{MIPS}}
  \label{fig:vec16}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/vec8.png}
  \caption{Восемь 16-битных чисел в векторном регистре \cite{MIPS}}
  \label{fig:vec8}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/vec4.png}
  \caption{Четыре 32-битных числа в векторном регистре \cite{MIPS}}
  \label{fig:vec4}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/vec2.png}
  \caption{Два 64-битных числа в векторном регистре \cite{MIPS}}
  \label{fig:vec2}
\end{figure}

\subsection{Набор инструкций} \label{subsec:ch1/sec2/sub2}
MSA состоит из инструкций, оперирующих над целочисленными числами и числами с фиксированной и плавающей точкой. Большинство инструкций работают над векторами, применяя некоторую операцию поэлементно, записывая результат в векторный регистр. Инструкции поддерживают аргументы типа вектор~-вектор, вектор~-вектор~-вектор, вектор~-регистр общего назначения, вектор~-константа.

Ниже в подпунктах даётся перечисление основных категорий инструкций расширения MSA.

\subsubsection{Чтение и запись}
Поддерживаются инструкции для чтения/записи вектора в/из памяти. Специфичных инструкции для операций над выровненной/невыровненной памятью (как например в AVX в архитектуре x86\_64) нет, чтение-запись может производить как и по выровненному, так и по невыровненному адресу, однако из соображений производительности рекомендуется использовать выровненный по 16 байт адрес \cite[226]{MSA}.

Поддерживается запись в N-ный элемент вектора константы или числа соответствующего типа из регистра общего назначения.

Поддерживается копирования побитово содержимого одного векторного регистра в другой, с условием, заданным третьим вектором. Например, инструкция bmz копирует бит из вектора-источника в вектор-приёмник если соответствующий бит в векторе-маске равен нулю, bmnz делает тоже самое, но если соответствующий бит равен единице. Это очень мощные инструкции, позволяющие модифицировать данные только если было выполнено/невыполнено некое условие, не прибегая к ветвлению и связанным с ним потерями. 

\subsubsection{Вычисление}
Поддерживает целочисленные вычисления (сложение, вычитание, умножение, деление) над всеми типами данных (байт, полуслово, слово, двойное слово), скалярное умножение, комбинированные операции (за одну инструкцию два вектора перемножаются, затем к нему добавляется/из него вычитается третий вектор), логические операции, арифметические и логические сдвиги, подсчёт бит, определения условий.

Над числами с плавающей и фиксированной точкой поддерживаются арифметические операции, скалярное умножение, комбинированные операции, операции приведения типов, сравнения, округления, остатка и т.п.

\subsubsection{Ветвление}
Включает в себя набор инструкция для условного перемещения (ветвления). На уровне интринсиков не поддерживается (пункт \ref{subsec:ch1/sec2/sub3}).

\subsubsection{Перестановка элементов}
Ряд инструкций позволяет выполнять перестановку элементов в векторе, по заданной маске или по заранее определённому принципу работы инструкции. Данный класс инструкций очень важен, и никакой сложный алгоритм обычно не может обойтись без использования перестановок.


\subsection{Программирование с использованием MSA} \label{subsec:ch1/sec2/sub3}
Разрабатывать отдельные функции программных библиотек с использованием расширения MSA можно двумя способами: написанием программ на ассемблере и используя интринсики. Писать и отлаживать большие программы на ассемблере - довольно трудоемкий процесс, удлиняющий и усложняющий разработку ПО. Компилятор, преобразуя такую программу в объектный код, обычно не оптимизирует её по использованию памяти, задействованным регистрам и т.п., а значит эта дополнительная ответственность ложится на плечи программиста. В современном индустриальном программировании это на неприемлимом уровне усложняет процесс производства программного продукта, усложняет его поддержку другими программистами. По этой причине при промышленной разработке, когда необходимо написать высокопроизводительный код с использованием средств MSA, используют т.н. \textit{интринсики}~-- С-подобные функции, которые заменяются компилятором на соответствующие инструкции. Для представления векторных регистров в программе на языке высокого уровня (например С) вводятся новые типы данных, соответствующие различным представлениям регистров (различному их наполнению). Пример таких типов данных, которые используются в компиляторе GNU GCC \cite{gcc-mips-types}:
\begin{itemize}
\item v16i8, вектор из шестнадцати знаковых 8-битных чисел;
\item v16u8, вектор из шестнадцати беззнаковых 8-битных чисел;
\item v8i16, вектор из восьми знаковых 16-битных чисел;
\item v8u16, вектор из восьми беззнаковых 16-битных чисел;
\item v4i32, вектор из четырёх знаковых 32-битных чисел;
\item v4u32, вектор из четырёх беззнаковых 32-битных чисел;
\item v2i64, вектор из двух знаковых 64-битных чисел;
\item v2u64, вектор из двух беззнаковых 64-битных чисел;
\item v4f32, вектор из четырёх 32-битных чисел с плавающей точкой;
\item v2f64, вектор из двух 64-битных чисел с плавающей точкой.
\end{itemize}

Итринсики покрывают практически весь набор инструкций MSA, за исключением нескольких привилегированных инструкций \cite{gcc-mips-intrinsics} \cite{MSA}.

В разделе \ref{ch:ch3} описывается разработка деблокирующего фильтра на языке C с использованием интринсиков MSA.

\section{Процессор MIPS I6400 } \label{sec:ch1/sec3}
В рамках данной работы, компиляция, отладка, эмулирование и профилирование выполнялось на модели процессора MIPS I6400, имплементирующего архитектуру MIPS64 Release 6. Данный процессор активно производится и используется в индустрии \cite{I6400}. Процессор в зависимости от имплементации работает на частотах от 1ГГц до 2ГГц, поддерживает SMT, виртуализацию, имеет двойной блок SIMD/FPU, с поддержкой многопоточности на миропроцессорном уровне. На рисунке \ref{fig:i6400} представлена общая структура ядра процессора, на рисунке \ref{fig:i6400-cluster}~-- многоядерная система на основе ядра MIPS I6400.
\clearpage
\begin{figure}[thp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/mips-i6400.png}
  \caption{Структурная схема ядра MIPS I6400 \cite{websiteI6400}}
  \label{fig:i6400}
\end{figure}
\mbox{}
\clearpage
\begin{figure}[thp!]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/mips-i6400-cluster.png}
  \caption{MIPS I6400 мультиядерная система \cite{websiteI6400}}
  \label{fig:i6400-cluster}
\end{figure}
\mbox{}
% LocalWords:  имплементацию
